\addtocounter{chapter}{-1}

\chapter{Introduction}

Comme probablement de nombreux étudiants avant moi, et bien plus après moi, je me suis demandé {"\textit{Qu'est-ce que ces espaces dits réflexifs ont de si spécial, si ce n'est une fonction particulière qui devient surjective?}"} lorsqu'à l'un de mes cours j'ai appris ce qu'était un espace réflexif. Ce mémoire a pour but d'étudier cette question, en montrant principalement qu'un espace réflexif représente bien plus qu'une fonction surjective.

Notre contexte est celui d'un espace vectoriel normé $E$ duquel on considère le dual $E\dual$, à savoir l'espace des fonctionnelles continues de $E$ vers $\mathbb{K}$, mais surtout le dual du dual, c'est-à-dire le bidual $E\bidual$. Un espace est toujours lié à son bidual via une application particulière que l'on appelle injection canonique, qui de plus est une isométrie. Cependant, il se peut que le bidual en question soit plus "gros" que l'espace initial.

On peut alors classer les espaces vectoriels normés en deux catégories grâce à cette application: les espaces pour lesquels l'injection canonique n'est pas surjective (c'est le cas par exemple de l'espace $c_0$, son bidual étant $l^\infty$ qui est beaucoup plus "gros"), et ceux pour lesquels elle est surjective. On dira alors des espaces qui entrent dans cette deuxième catégorie qu'ils sont réflexifs.

Cette classification n'aurait aucun sens si l'une des deux classes était vide, c'est pourquoi il semble important de signaler qu'il existe de nombreux espaces réflexifs, à commencer par les espaces de dimension finie ou encore les espaces de Hilbert. Les espaces non réflexifs sont eux aussi très nombreux, puisqu'il est nécessaire d'être complet pour être réflexif. 

Bien que cette classification semble assez "artificielle", il n'en est rien car on verra que la réflexivité se présente sous d'autres formes de natures très diverses. Le chapitre \ref{chapter_compact_geom} sera dédié à certaines caractérisations topologiques et géométriques de ces espaces, alors que les chapitres \ref{chapter_schauder} et \ref{chapter_schauder_incond} seront dédiés respectivement à l'étude des conséquences sur leurs éventuelles bases de Schauder et bases de Schauder inconditionnelle.

Le dernier chapitre sera quant à lui consacré à l'étude d'une question qui est restée ouverte pendant longtemps: un espace peut-il être isométrique à son bidual, sans pour autant être réflexif? Un exemple d'un tel espace maintenant très célèbre a été donné par James. Il a d'abord trouvé un espace presque réflexif (c'est-à-dire non réflexif et de codimension 1 dans son bidual) qui est isomorphe à son bidual. Ensuite, il a construit une nouvelle norme équivalente sur cette espace, le rendant cette fois-ci isométrique à son bidual. Après quoi, certaines généralisations en ont été données, démontrant par la même occasion que de tels espaces sont en fait plutôt nombreux.