\chapter{Bases de Schauder}\label{chapter_schauder}

Dans le chapitre précédent, on a vu une propriété dont la démonstration nécessitait le raisonnement suivant:\newline

\begin{itemize}
\item On se fixe une base algébrique de l'espace vectoriel $E$.
\item On prend un point de $E$ et une suite qui converge vers ce point.
\item On décompose chaque vecteur choisi suivant la base fixée.
\item Puisque la suite est convergente, les coordonnées sont elles aussi convergentes.\newline
\end{itemize}
Bien que ce type de raisonnement soit toujours vrai en dimension finie, ce n'est plus le cas en dimension infinie. Par exemple, plaçons-nous dans $l^\infty$. Les $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ forment une famille libre de vecteurs de $l^\infty$, mais ne forment pas une base algébrique. La suite $x=\left(\frac{1}{n}\right)_{n\in\mathbb{N}_0}$ est linéairement indépendante des $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ pour des combinaisons linéaires finies. Alors, on peut utiliser le théorème de la base incomplète afin d'obtenir une base algébrique de $l^\infty$ qui contient les $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ ainsi que $x$. On considère maintenant la suite $(x^{(n)})_{n\in\mathbb{N}}$ telle que pour $n\in\mathbb{N}_0$, on a

\[
x^{(n)}
=
\sum_{m=1}^n \frac{e_m}{m}
\]

Que l'on peut représenter

\[
\begin{array}{ccccccccccccccccccc}
x^{(1)} & = & ( & 1 & , & 0 & , & 0 & & ... & & ... & & 0 & , & 0 & & ... & )\\
x^{(2)} & = & ( & 1 & , & 1/2 & , & 0 & & ... & & ... & & 0 & , & 0 & & ... & )\\
x^{(3)} & = & ( & 1 & , & 1/2 & , & 1/3 & & ... & & ... & & 0 & , & 0 & & ... & )\\
\vdots &  &  & \vdots &  & \vdots &  & \vdots &  & \ddots &  &  &  & \vdots &  & \vdots & & & \\
\vdots &  &  & \vdots &  & \vdots &  & \vdots &  &  &  & \ddots &  & \vdots &  & \vdots & & & \\
x^{(n)} & = & ( & 1 & , & 1/2 & , & 1/3 & & ... & & ... & , & 1/n & , & 0 & , & ... & )\\
\vdots &  &  & \vdots &  & \vdots &  & \vdots &  &  &  &  &  & \vdots &  & \vdots & & & \\
\end{array}
\]

On a bien que chaque $x^{(n)}$ appartient à $l^\infty$ et que $x^{(n)}\rightarrow x$. Cependant on n'a pas de convergence en coordonnées de la base algébrique choisie. En effet, $x$ est sa propre décomposition dans la base choisie, et quel que soit $n$, la décomposition de $x^{(n)}$ ne fait pas intervenir $x$.\newline

On va donc définir un nouveau type de base pour lequel la convergence générale donne la convergence des coordonnées. Ensuite, nous étudierons ses liens avec le dual et le bidual.

\input{schauder/basique}

\input{schauder/existence}

\input{schauder/reflexif}

\input{schauder/theoremes}
