\section{Suite basique, base de Schauder, constante de base}

\begin{Def}
Soient $E$ un espace vectoriel normé et $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ une suite de vecteurs de $E$. On dira que $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une suite basique si pour tout $x\in\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$, il existe une unique suite de scalaires $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ telle que
\[\sum_{n\in\mathbb{N}}x_n e_n=x\]

Si de plus, $\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})=E$, on dit que c'est une base de Schauder, et on appelle $x_n$ la $n^\text{ième}$ coordonnée de $x$.
\end{Def}

\subsubsection*{Exemples}
\begin{itemize}
\item La base canonique $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une base de Schauder des espaces $c_0$ et $l^p$, pour $p\in[1,+\infty[$.
\item L'espace $l^\infty$ n'étant pas séparable, il ne contient aucune base de Schauder. Pour rappel, un espace vectoriel normé est séparable s'il admet une partie dénombrable dense.
\end{itemize}

\begin{Lemme}\label{espseriescgebanach}
Soit $E$ un espace de Banach qui contient une suite basique $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$. L'espace vectoriel
\[
F =
\left\{
(a_n)_{n\in\mathbb{N}}\in\mathbb{K}^\mathbb{N}
~|~
\sum_{n\in\mathbb{N}}a_n e_n\text{ converge}
\right\},
\]
muni de la norme
\[
\norme{(a_n)_{n\in\mathbb{N}}}_F
=
\sup_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum_{n=0}^N a_n e_n}
\]
est un espace de Banach. De plus, l'application
\[
\begin{array}{lllll}
T&:&F&\maps&\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})\\
&:&(a_n)_{n\in\mathbb{N}}&\mapsto&\displaystyle\sum_{n\in\mathbb{N}}a_n e_n
\end{array}
\]
est un isomorphisme.
\end{Lemme}
\begin{proof}
Le fait que $(F,\norme{.}_F)$ soit un espace vectoriel normé est évident. On montre qu'il est complet. Soit une suite de Cauchy $(a^{(n)})_{n\in\mathbb{N}}$ de vecteurs de $F$. On a que
\[
\forall\varepsilon>0,\exists n_0\in\mathbb{N}\text{ tel que }\forall n\geqslant m\geqslant n_0,
\norme{a^{(n)}-a^{(m)}}_F=\sup_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum_{k=0}^N (a^{(n)}_k-a^{(m)}_k)e_k}<\varepsilon
\]
d'où
\[
\forall N\in\mathbb{N},\forall\varepsilon>0,\exists n_0\in\mathbb{N}\text{ tel que }\forall n\geqslant m\geqslant n_0,
\norme{\sum_{k=0}^N (a^{(n)}_k-a^{(m)}_k)e_k}<\varepsilon
\]
Cela signifie que pour tout $N\in\mathbb{N}$, la suite $\left(\sum\limits_{k=0}^N a^{(n)}_k e_k\right)_{n\in\mathbb{N}}$ est de Cauchy. Elle converge donc vers un élément, que l'on note $y^{(N)}$. Puisque $y^{(N)}$ est une limite de combinaisons linéaires de $e_0,...,e_N$, il existe $y^{(N)}_0,...,y^{(N)}_N\in\mathbb{K}$ tels que $y^{(N)}=\sum\limits_{k=0}^N y^{(N)}_k e_k$. De plus, $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une suite basique de $E$, donc on peut identifier
\[
\sum_{k=0}^N \lambda_k e_k \longleftrightarrow (\lambda_0,...,\lambda_N)
\]
D'où $(a^{(n)}_0,...,a^{(n)}_N)\underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow}(y^{(N)}_0,...,y^{(N)}_N)$, c'est-à-dire que pour $k\in\{1,...,N\}$, $(a^{(n)}_k)_{n\in\mathbb{N}}$ est convergente. On note alors $a_k$ sa limite. Puisque ce raisonnement est valable quelque soit $N$, on obtient une suite $a=(a_k)_{k\in\mathbb{N}}$. Il nous reste à démontrer que $a\in F$ et que $a^{(n)}\rightarrow a$.

Comme $(a^{(n)})_{n\in\mathbb{N}}$ est de Cauchy, on sait que
\[
\forall\varepsilon>0,\exists n_0\in\mathbb{N}\text{ tel que }\forall n\geqslant m\geqslant n_0,\forall N\in\mathbb{N},
\norme{\sum_{k=0}^N (a^{(n)}_k-a^{(m)}_k)e_k}<\varepsilon
\]
Par passage à la limite sur $m$, on obtient
\[
\forall\varepsilon>0,\exists n_0\in\mathbb{N}\text{ tel que }\forall n\geqslant n_0,\forall N\in\mathbb{N},
\norme{\sum_{k=0}^N (a^{(n)}_k-a_k)e_k}<\varepsilon
\]
On en déduit les deux assertions qu'il restait à prouver pour que $F$ soit un espace de Banach.

La surjectivité de $T$ est évidente, et l'injectivité vient du fait que la suite $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une suite basique. De plus, cette application est continue
\[
\norme{\sum_{n\in\mathbb{N}}a_n e_n}\leqslant \sup_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum_{n=0}^N a_n e_n}=\norme{(a_n)_{n\in\mathbb{N}}}_F
\]
On conclut en utilisant le théorème des isomorphismes de Banach.
\end{proof}

On va maintenant donner une nouvelle caractérisation aux suites basiques.

\begin{Def}
On dira qu'une suite $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ de vecteurs non nuls admet une constante de base s'il existe un réel $K>0$ tel que pour tout $p\leqslant q\in\mathbb{N}$ et $a_0,...,a_q\in\mathbb{K}$, on a
\[
\norme{\sum_{n=0}^p a_n e_n}\leqslant K\norme{\sum_{n=0}^q a_n e_n}
\]
On appellera la constante de base de $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ la plus petite valeur qui vérifie cette propriété. \\
Une suite basique dont la constante de base vaut 1 est appelée suite basique monotone.
\end{Def}

\begin{Rem}
Autrement dit, dans le cas d'une suite basique et pour $p\leqslant q\in\mathbb{N}$, les projections
\[
P_{q, p}:\Span(e_0,...,e_q)\maps\Span(e_0,...,e_p)
\]
sont continues et de norme uniformément bornée.

Ceci implique que les projections $P_n:\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})\maps\Span(e_0,...,e_n)$ sont continues et de norme uniformément bornée.
De plus, on se rend facilement compte en prenant $p=q$, qu'une constante de base ne peut être inférieure à 1.
\end{Rem}

\begin{Prop}\label{schauderbasique}
Dans un espace de Banach, une suite est basique si et seulement si elle admet une constante de base.
\end{Prop}
\begin{proof}
~

$\Rightarrow)$\\
%
Le lemme (\ref{espseriescgebanach}) donne la première implication.

$\Leftarrow)$\\
%
Dans cette démonstration, nous ferons appel aux notations des projections afin de simplifier l'écriture, mais n'oublions pas que cela ne représente, à priori, pas une application.

Supposons que la suite admet $K>0$ comme constante de base. Soit $x\in\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$. On a une suite $(x^{(n)})_{n\in\mathbb{N}}$ de vecteurs de $\Span((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$ qui converge vers $x$. Pour $n\in\mathbb{N}$, on réécrit
\[
x^{(n)}=\sum_{k=0}^{m_n}x^{(n)}_k e_k\text{, avec }m_n\in\mathbb{N}\text{, et pour }k\in\{0,...,m_n\}, x^{(n)}_k\in\mathbb{K}
\]
Cette suite étant convergente, quelque soit $k\in\mathbb{N}$, la suite $\left(P_k(x^{(n)})\right)_{n\in\mathbb{N}}$ est aussi convergente, et converge vers un élément que l'on note $P_k(x)$.\\
Si $k=0$, $P_0(x^{(n)})=x^{(n)}_0 e_0\rightarrow x_0 e_0$ pour un scalaire $x_0$.\\
Si $k=1$, $P_1(x^{(n)})=x^{(n)}_0 e_0+x^{(n)}_1 e_1\rightarrow x_0 e_0+x_1 e_1$ pour un scalaire $x_1$.\\
...\\
Si $k=N$, $P_N(x^{(n)})=\sum\limits_{l=0}^N x^{(n)}_l e_l\rightarrow \sum\limits_{l=0}^N x_l e_l$ pour un scalaire $x_N$.\\
...

On obtient ainsi une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ telle que pour tout $n\in\mathbb{N}$,
\[
P_k(x)=\sum_{l=0}^k x_l e_l
\]
Montrons que $P_k(x)\rightarrow x$. Soit $\varepsilon>0$. Puisque $x^{(n)}\rightarrow x$, il existe $n\in\mathbb{N}$ tel que $\norme{x^{(n)}-x}<\varepsilon$. Prenons $k_0 = m_{n}$. Alors, quelque soit $k\geqslant k_0$, on a que $P_k(x^{(n)})=x^{(n)}$, d'où
\[
\begin{array}{ll}
\norme{P_k(x)-x}
&\leqslant
\norme{P_k(x)-P_k(x^{(n)})}+
\norme{P_k(x^{(n)})-x^{(n)}}+
\norme{x^{(n)}-x}
\\&\leqslant
K\norme{x^{(n)}-x}+
\norme{x^{(n)}-x}
\leqslant
(1+K)\varepsilon
\end{array}
\]
Montrons que cette décomposition est unique. Prenons une deuxième suite de scalaires $(y_n)_{n\in\mathbb{N}}$ telle que $\sum\limits_{n\in\mathbb{N}}y_n e_n = x$. Alors, $\sum\limits_{n\in\mathbb{N}}(x_n-y_n)e_n = 0$, donc pour tout $N\in\mathbb{N}$,
\[
\sum_{n=0}^N(x_n-y_n)e_n
=
P_N\left(\sum_{n\in\mathbb{N}}(x_n-y_n)e_n\right)
=
P_N(0)
=
0
\]
On en déduit alors, puisque les $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ sont non nuls, que les décompositions sont égales et donc qu'il n'y en a qu'une. Ceci termine la démonstration.
\end{proof}

Soit $E$ un espace de Banach qui contient $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ une suite basique de $E$. Au regard de la propriété que l'on vient de démontrer, on définit les applications linéaires
\[
\begin{array}{lllll}
f_n&:&\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})&\maps&\mathbb{K}\\
&:&\displaystyle x=\sum_{n\in\mathbb{N}}x_n e_n&\mapsto&x_n
\end{array}
\]
Ces applications sont continues, car
\[
\abs{f_0(x)}=\abs{x_0}
=
\frac{\norme{x_0 e_0}}{\norme{e_0}}
=
\frac{\norme{P_0(x)}}{\norme{e_0}}
\leqslant
\frac{K}{\norme{e_0}}\norme{x}
\]
et
\[
\abs{f_{n+1}(x)}=\frac{\norme{x_{n+1} e_{n+1}}}{\norme{e_{n+1}}}
=
\frac{\norme{P_{n+1}(x)-P_n(x)}}{\norme{e_{n+1}}}
\leqslant
\frac{2K}{\norme{e_{n+1}}}\norme{x}
\]
Par conséquent, elles peuvent être étendues à $E$ par le théorème de Hahn-Banach (\ref{HBA}). Ces applications sont appelées fonctionnelles coordonnées si la suite $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une base de Schauder. On obtient ce que l'on voulait, à savoir que pour une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ convergeant vers $x$, on a $f_k(x_n)\underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow} f_k(x)$ quelque soit $k\in\mathbb{N}$. Pour la même raison, quelque soit $x\in\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$, on a que $P_n(x)\rightarrow x$. Autrement dit, la suite des projections $(P_n)_{n\in\mathbb{N}}$ converge préfaiblement vers l'identité sur $\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$.

Dans le cas où $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une base de Schauder, on a également pour un vecteur $x$, l'écriture suivante:
\[
x=\sum_{n\in\mathbb{N}}f_n(x)e_n.
\]



