Dans le chapitre précédent, on a vu une propriété dont la démonstration nécessitait le raisonnement suivant:\newline

\begin{itemize}
\item On se fixe une base algébrique de l'espace vectoriel $E$.
\item On prend un point de $E$ et une suite qui converge vers ce point.
\item On décompose chaque vecteur choisi suivant la base fixée.
\item Puisque la suite est convergente, les coordonnées sont elles aussi convergentes.\newline
\end{itemize}
Bien que ce type de raisonnement soit toujours vrai en dimension finie, ce n'est plus le cas en dimension infinie. Par exemple, plaçons-nous dans $l^\infty$. Les $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ forment une famille libre de vecteurs de $l^\infty$, mais ne sont pas une base algébrique. La suite $x=\left(\frac{1}{n}\right)_{n\in\mathbb{N}_0}$ est linéairement indépendante des $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ pour des combinaisons linéaires finies. Alors, on peut utiliser le théorème de la base incomplète afin d'obtenir une base algébrique de $l^\infty$ qui contient les $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ ainsi que $x$. On considère maintenant la suite $(x^{(n)})_{n\in\mathbb{N}}$ telle que pour $n\in\mathbb{N}_0$, on a

\[
x^{(n)}
=
\sum_{m=1}^n \frac{e_m}{m}
\]

Que l'on peut représenter

\[
\begin{array}{ccccccccccccccccccc}
x^{(1)} & = & ( & 1 & , & 0 & , & 0 & & ... & & ... & & 0 & , & 0 & & ... & )\\
x^{(2)} & = & ( & 1 & , & 1/2 & , & 0 & & ... & & ... & & 0 & , & 0 & & ... & )\\
x^{(3)} & = & ( & 1 & , & 1/2 & , & 1/3 & & ... & & ... & & 0 & , & 0 & & ... & )\\
\vdots &  &  & \vdots &  & \vdots &  & \vdots &  & \ddots &  &  &  & \vdots &  & \vdots & & & \\
\vdots &  &  & \vdots &  & \vdots &  & \vdots &  &  &  & \ddots &  & \vdots &  & \vdots & & & \\
x^{(n)} & = & ( & 1 & , & 1/2 & , & 1/3 & & ... & & ... & , & 1/n & , & 0 & , & ... & )\\
\vdots &  &  & \vdots &  & \vdots &  & \vdots &  &  &  &  &  & \vdots &  & \vdots & & & \\
\end{array}
\]

On a bien que chaque $x^{(n)}$ appartient à $l^\infty$ et que $x^{(n)}\rightarrow x$. Cependant on n'a pas de convergence en coordonnées de la base algébrique choisie. En effet, $x$ est sa propre décomposition dans la base choisie, et quel que soit $n$, la décomposition de $x^{(n)}$ ne fait pas intervenir $x$.\newline

On va donc définir un nouveau type de base pour lequel la convergence générale donne la convergence des coordonnées. Ensuite, nous étudierons ses liens avec le dual et le bidual.

\section{Suite basique, base de Schauder, constante de base}

\begin{Def}
Soient $E$ un espace vectoriel normé et $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ une suite de vecteurs de $E$. On dira que $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une suite basique si pour tout $x\in\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$, il existe une unique suite de scalaires $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ telle que
\[\sum_{n\in\mathbb{N}}x_n e_n=x\]

Si de plus, $\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})=E$, on dit que c'est une base de Schauder, et on appelle $x_n$ la $n^\text{ième}$ coordonnée de $x$.
\end{Def}

\subsubsection*{Exemples}
\begin{itemize}
\item La base canonique $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une base de Schauder des espaces $c_0$ et $l^p$, pour $p\in[1,+\infty[$.
\item L'espace $l^\infty$ n'étant pas séparable, il ne contient aucune base de Schauder. Pour rappel, un espace vectoriel normé est séparable s'il admet une partie dénombrable dense.
\end{itemize}

\begin{Lemme}\label{espseriescgebanach}
Soit $E$ un espace de Banach qui contient une base de Schauder $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$. L'espace vectoriel
\[
F :=
\left\{
(a_n)_{n\in\mathbb{N}}\in\mathbb{K}^\mathbb{N}
~|~
\sum_{n\in\mathbb{N}}a_n e_n\text{ converge}
\right\},
\]
muni de la norme
\[
\norme{(a_n)_{n\in\mathbb{N}}}_F
=
\sup_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum_{n=0}^N a_n e_n}
\]
est un espace de Banach.
\end{Lemme}
\begin{proof}
Le fait que $(F,\norme{.}_F)$ soit un espace vectoriel normé est évident. On montre qu'il est complet. Soit une suite de Cauchy $(a^{(n)})_{n\in\mathbb{N}}$ de vecteurs de $F$. On a que
\[
\forall\varepsilon>0,\exists n_0\in\mathbb{N}\text{ tel que }\forall n\geqslant m\geqslant n_0,
\norme{a^{(n)}-a^{(m)}}_F=\sup_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum_{k=0}^N (a^{(n)}_k-a^{(m)}_k)e_k}<\varepsilon
\]
d'où
\[
\forall N\in\mathbb{N},\forall\varepsilon>0,\exists n_0\in\mathbb{N}\text{ tel que }\forall n\geqslant m\geqslant n_0,
\norme{\sum_{k=0}^N (a^{(n)}_k-a^{(m)}_k)e_k}<\varepsilon
\]
Cela signifie que pour tout $N\in\mathbb{N}$, la suite $\left(\sum\limits_{k=0}^N a^{(n)}_k e_k\right)_{n\in\mathbb{N}}$ est de Cauchy. Elle converge donc vers un élément, que l'on note $y^{(N)}$. Puisque $y^{(N)}$ est une limite de combinaisons linéaires de $e_0,...,e_N$, il existe $y^{(N)}_0,...,y^{(N)}_N\in\mathbb{K}$ tels que $y^{(N)}=\sum\limits_{k=0}^N y^{(N)}_k e_k$. De plus, $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une base de Schauder de $E$, donc on peut identifier
\[
\sum_{k=0}^N \lambda_k e_k \longleftrightarrow (\lambda_0,...,\lambda_N)
\]
D'où $(a^{(n)}_0,...,a^{(n)}_N)\rightarrow(y^{(N)}_0,...,y^{(N)}_N)$, c'est-à-dire que pour $k\in\{1,...,N\}$, $(a^{(n)}_k)_{n\in\mathbb{N}}$ est convergente. On note alors $a_k$ sa limite. Puisque ce raisonnement est valable quelque soit $N$, on obtient une suite $a=(a_k)_{k\in\mathbb{N}}$. Il nous reste à démontrer que $a\in F$ et que $a^{(n)}\rightarrow a$.

Comme $(a^{(n)})_{n\in\mathbb{N}}$ est de Cauchy, on a que
\[
\forall\varepsilon>0,\exists n_0\in\mathbb{N}\text{ tel que }\forall n\geqslant m\geqslant n_0,\forall N\in\mathbb{N},
\norme{\sum_{k=0}^N (a^{(n)}_k-a^{(m)}_k)e_k}<\varepsilon
\]
Par passage à la limite sur $m$, on obtient
\[
\forall\varepsilon>0,\exists n_0\in\mathbb{N}\text{ tel que }\forall n\geqslant m\geqslant n_0,\forall N\in\mathbb{N},
\norme{\sum_{k=0}^N (a^{(n)}_k-a_k)e_k}<\varepsilon
\]
On en déduit les deux assertions qu'il restait à prouver.
\end{proof}

On va maintenant donner une nouvelle caractérisation aux suites basiques.

\begin{Def}
On dira qu'une suite $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ de vecteurs non nuls admet une constante de base s'il existe un réel $K>0$ tel que pour tout $p\leqslant q\in\mathbb{N}$ et $a_0,...,a_q\in\mathbb{K}$, on a
\[
\norme{\sum_{n=0}^p a_n e_n}\leqslant K\norme{\sum_{n=0}^q a_n e_n}
\]
La plus petite valeur qui vérifie cette propriété est appelée constante de base.\footnote{On dira \textit{une constante de base} pour une valeur qui vérifie la propriété, et \textit{la constante de base} pour la plus petite valeur qui vérifie la propriété.} \\
Une suite basique dont la constante de base vaut 1 est appelée suite basique monotone.
\end{Def}

\begin{Rem}
Autrement dit, pour $p\leqslant q\in\mathbb{N}$, les projections
\[
P_{q, p}:\Span(e_0,...,e_q)\maps\Span(e_0,...,e_p)
\]
sont continues et de norme uniformément bornée.

Ceci implique que les projections $P_n:E\maps\Span(e_0,...,e_n)$ sont continues et de norme inférieure à $K$.
De plus, on se rend facilement compte en prenant $p=q$, qu'une constante de base ne peut être inférieure à 1.
\end{Rem}

\begin{Prop}\label{schauderbasique}
Dans un espace de Banach, une suite est basique si et seulement si elle admet une constante de base.
\end{Prop}
\begin{proof}
~

$\Rightarrow)$\\
%
On suppose que $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une suite basique. L'espace décrit par le lemme (\ref{espseriescgebanach}), que l'on notera $F$, est un espace de Banach. On note $E_0=\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$. L'application
\[
\begin{array}{lll}
F&\maps&E_0\\
(a_n)_{n\in\mathbb{N}}&\maps&\displaystyle\sum_{n\in\mathbb{N}}a_n e_n
\end{array}
\]
est bijective. La surjectivité provient de la définition de $F$ et $E_0$, et l'injectivité vient du fait que la suite $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une suite basique. De plus, cette application est continue
\[
\norme{\sum_{n\in\mathbb{N}}a_n e_n}\leqslant \sup_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum_{n=0}^N a_n e_n}=\norme{(a_n)_{n\in\mathbb{N}}}_F
\]
D'où, par le théorème des isomorphismes de Banach, elle est bicontinue. Il existe par conséquent $K>0$ tel que pour toute suite $(a_n)_{n\in\mathbb{N}}$ de vecteurs de $F$,
\[
\sup_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum_{n=0}^N a_n e_n}
\leqslant
K\norme{\sum_{n\in\mathbb{N}}a_n e_n}
\]
Ce qui démontre la première implication.\newline

$\Leftarrow)$\\
%
Supposons que la suite admet $K>0$ comme constante de base. Soit $x\in\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$. On a une suite $(x^{(n)})_{n\in\mathbb{N}}$ de vecteurs de $\Span((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$ qui converge vers $x$. Pour $n\in\mathbb{N}$, on réécrit
\[
x^{(n)}=\sum_{k=0}^{m_n}x^{(n)}_k e_k\text{, avec }m_n\in\mathbb{N}\text{, et pour }k\in\{0,...,m_n\}, x^{(n)}_k\in\mathbb{K}
\]
Cette suite étant convergente, quelque soit $k\in\mathbb{N}$, la suite $\left(P_k(x^{(n)})\right)_{n\in\mathbb{N}}$ est aussi convergente, et converge vers $P_k(x)$.\\
Si $k=0$, $P_0(x^{(n)})=x^{(n)}_0 e_0\rightarrow x_0 e_0$ pour un scalaire $x_0$.\\
Si $k=1$, $P_1(x^{(n)})=x^{(n)}_0 e_0+x^{(n)}_1 e_1\rightarrow x_0 e_0+x_1 e_1$ pour un scalaire $x_1$.\\
...\\
Si $k=N$, $P_N(x^{(n)})=\sum\limits_{l=0}^N x^{(n)}_l e_l\rightarrow \sum\limits_{l=0}^N x_l e_l$ pour un scalaire $x_N$.\\
...

On obtient ainsi une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ telle que pour tout $n\in\mathbb{N}$,
\[
P_k(x)=\sum_{l=0}^k x_l e_l
\]
Montrons que $P_k(x)\rightarrow x$. Soit $\varepsilon>0$. Puisque $x^{(n)}\rightarrow x$, il existe $n\in\mathbb{N}$ tel que pour tout $m\geqslant n$, $\norme{x^{(m)}-x}<\varepsilon$. Prenons $k_0 = m_{n}$. Alors, quelque soit $k\geqslant k_0$, on a que $P_k(x^{(n)})=x^{(n)}$, d'où
\[
\begin{array}{ll}
\norme{P_k(x)-x}
&\leqslant
\norme{P_k(x)-P_k(x^{(n)})}+
\norme{P_k(x^{(n)})-x^{(n)}}+
\norme{x^{(n)}-x}
\\&\leqslant
K\norme{x^{(n)}-x}+
\norme{x^{(n)}-x}
\leqslant
(1+K)\varepsilon
\end{array}
\]
Montrons que cette décomposition est unique. Prenons une deuxième suite de scalaires $(y_n)_{n\in\mathbb{N}}$ telle que $\sum\limits_{n\in\mathbb{N}}y_n e_n = x$. Alors, $\sum\limits_{n\in\mathbb{N}}(x_n-y_n)e_n = 0$, donc pour tout $N\in\mathbb{N}$,
\[
\sum_{n=0}^N(x_n-y_n)e_n
=
P_N\left(\sum_{n\in\mathbb{N}}(x_n-y_n)e_n\right)
=
P_N(0)
=
0
\]
On en déduit alors, puisque les $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ sont non nuls, que les décompositions sont égales, et donc qu'il n'y en a qu'une. Ceci termine la démonstration.
\end{proof}

Soient $E$ un espace de Banach et $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ une suite basique de $E$. Au regard de la propriété que l'on vient de démontrer, on définit les applications linéaires
\[
\begin{array}{lllll}
f_n&:&\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})&\maps&\mathbb{K}\\
&:&\displaystyle x=\sum_{n\in\mathbb{N}}x_n e_n&\mapsto&x_n
\end{array}
\]
Ces applications sont continues, car
\[
\abs{f_0(x)}=\abs{x_0}=
\frac{\norme{x_0 e_0}}{\norme{e_0}}=
\frac{\norme{P_0(x)}}{\norme{e_0}}\leqslant
\frac{K\norme{x}}{\norme{e_0}}
\]
et
\[
\abs{f_{n+1}(x)}=\frac{\norme{x_{n+1} e_{n+1}}}{\norme{e_{n+1}}}
=
\frac{\norme{P_{n+1}(x)-P_n(x)}}{\norme{e_{n+1}}}
\leqslant
\frac{2K\norme{x}}{\norme{e_{n+1}}}
\]
Par conséquent, elles peuvent être étendues à $E$ par le théorème de Hahn-Banach (\ref{HBA}). Ces applications sont appelées fonctionnelles coordonnées si la suite $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une base de Schauder.

Dans le cas où $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une base de Schauder, on obtient ce que l'on voulait, à savoir que pour une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ convergeant vers $x$, on a $f_k(x_n)\underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow} f_k(x)$ quelque soit $k\in\mathbb{N}$. On obtient de plus, pour un vecteur $x$, l'écriture suivante:
\[
x=\sum_{n\in\mathbb{N}}f_n(x)e_n.
\]

Pour la même raison, quelque soit $x\in\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$, on a que $P_n(x)\rightarrow x$. Autrement dit, la suite des projections $(P_n)_{n\in\mathbb{N}}$ converge préfaiblement vers l'identité sur $\SpanAdh((e_n)_{n\in\mathbb{N}})$.

