\section{Base contractante, base complète, caractérisations du bidual}

\begin{Def}
Soit $E$ un espace de Banach contenant une base de Schauder $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$.\\
On dit que cette base est complète (boundedly-complete) si toute suite de scalaires $(a_n)_{n\in\mathbb{N}}$ telle que $\sup\limits_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum\limits_{n=0}^N a_n e_n}<+\infty$ rend la série $\sum\limits_{n\in\mathbb{N}} a_n e_n$ convergente.\\
On dit que cette base est contractante (shrinking) si quelque soit $x\dual\in E\dual$,
\[
\sup\left\{
\abs{x\dual(x)}
\left|
\norme{x}=1\text{ et }
x=\sum_{j\geqslant n}x_j e_j,\text{ pour }(a_j)_{j\geqslant n}\in\mathbb{K}^\mathbb{N}
\right.
\right\}
\underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow}0.
\]
\end{Def}
\begin{Rem}
La définition d'une base contractante peut s'écrire de manière plus concise:
\[
\forall x\dual\in E\dual,
\sup\left\{
\abs{x\dual(x)}
\text{ tel que }
\norme{x}=1\text{ et }P_n(x)=0
\right\}
\underset{n\rightarrow+\infty}{\longrightarrow}0.
\]
\end{Rem}

\subsection*{Exemples}
\subsubsection*{Base de Schauder contractante, non complète}
On prend la base canonique dans $c_0$. Elle est contractante, et n'est pas complète. Pour démontrer la première assertion, on procède par l'absurde.

Supposons que la base ne soit pas contractante. Il existe alors $x\dual\in l^1$ et $\varepsilon>0$ tels que pour tout $n\in\mathbb{N}$, il existe $N\geqslant n$ tel que
\[
\sup\left\{
\abs{x\dual(x)}
\left|
\norme{x}=1\text{ et }
x=\sum_{j\geqslant N}x_j e_j,\text{ pour }(a_j)_{j\geqslant n}\in\mathbb{K}^\mathbb{N}
\right.
\right\}
>\varepsilon
\]
Puisque $x\dual\in l^1$, $x\dual=(x\dual_n)_{n\in\mathbb{N}}$ et il existe $n_0\in\mathbb{N}$ tel que $\sum\limits_{n\geqslant n_0}\abs{x\dual_n}<\varepsilon$.

Puisque la base n'est pas contractante, il existe $N\geqslant n_0$ et $x\in S(c_0)$ tel que $x=\sum\limits_{n\geqslant N}x_n e_n$ et $\abs{x\dual(x)}>\varepsilon$. Cependant,
\[
\abs{x\dual(x)}
=
\abs{\sum_{n\geqslant N}x\dual_n x_n}
\leqslant
\sum_{n\geqslant N}\abs{x\dual_n}
\leqslant
\varepsilon
\]
Ce qui est absurde.

Montrons qu'elle n'est pas complète. Prenons comme suite de scalaires la suite constante 1. Alors, pour tout $N\in\mathbb{N}$,
$\sum\limits_{n=0}^N e_n\in S(c_0)$. Pourtant, la suite $\left(\sum\limits_{n=0}^N e_n\right)_{N\in\mathbb{N}}$ n'est pas de Cauchy, donc la base n'est pas complète.

\subsubsection*{Base de Schauder complète, non contractante}
On prend la base canonique dans $l^1$.

Soit $(a_n)_{n\in\mathbb{N}}$ une suite de scalaires telle que $\sup\limits_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum\limits_{n=0}^N a_n e_n}<+\infty$. On a que
\[
\sup_{N\in\mathbb{N}}\norme{\sum_{n=0}^N a_n e_n}
=
\sup_{N\in\mathbb{N}}\sum_{n=0}^N\abs{a_n}
=
\sum_{n\in\mathbb{N}}\abs{a_n}<+\infty
\]
Dans ce cas, la suite $(a_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est un élément de $l^1$, et la suite des sommes partielles converge bien vers cet élément, puisque la base canonique est une base de Schauder de $l^1$.

Soit $x\dual=(1,...,1,...)\in l^\infty$. Quelque soit $n\in\mathbb{N}_0$, le vecteur $e_n$ est de norme 1 et a une $(n-1)^\text{ième}$ projection qui est nulle. Puisque $x\dual(e_n)=1$, on en déduit que la base n'est pas contractante.

\subsubsection*{Base de Schauder non contractante, non complète}
Dans l'espace $c_0$, on prend la base $(s_n)_{n\in\mathbb{N}} = \left(\sum\limits_{k=0}^n e_k\right)_{n\in\mathbb{N}}$.

D'une part elle n'est pas contractante car $f(s_n)=1$ quelque soit $n\in\mathbb{N}$, où $f:(c_0\maps\mathbb{K}:x\mapsto x_0)$ est la première fonctionnelle coordonnée associée à la base $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$.

D'autre part elle n'est pas complète car en prenant pour suite de scalaires la suite $((-1)^n)_{n\in\mathbb{N}}$, on construit une suite d'éléments de norme 1, qui n'est pas de Cauchy.\newline

Nous ne donnons pas d'exemple de base de Schauder contractante et complète, car l'existence d'une telle base fera l'objet d'un théorème.

Ceci fait, donnons quelques caractérisations de ces deux nouveaux types de base. On verra, au travers celles-ci, que les nouveaux types de bases considérés sont très puissants.

\begin{Prop}\label{contractantessifonctionnelleschauder}
Dans un espace de Banach, si une base de Schauder est contractante, alors la suite de fonctionnelles coordonnées associée est une base de Schauder, et inversément.
\end{Prop}
\begin{proof}
Soient $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ une base de Schauder de $E$, et $(f_n)_{n\in\mathbb{N}}$ les fonctionnelles coordonnées qui lui sont associées. Posons $K$ la constante de base de $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$.

Supposons que $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ soit contractante. Soient $x\dual\in E\dual$ et $x=\sum\limits_{n\in\mathbb{N}}x_n e_n\in E$. On a
\[
x\dual(x)
=
x\dual\left(\sum_{n\in\mathbb{N}}x_n e_n\right)
=
\sum_{n\in\mathbb{N}}x_n x\dual(e_n)
=
\sum_{n\in\mathbb{N}}f_n(x) x\dual(e_n)
\]
Une décomposition raisonnable pour $x\dual$ est alors $\sum\limits_{n\in\mathbb{N}}x\dual(e_n)f_n$. Montrons que cette série est convergente (et donc converge bien vers $x\dual$).

Soit $\varepsilon>0$. La base $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ étant contractante, il existe $n_0\in\mathbb{N}$ tel que pour tout $n\geqslant n_0$, on a
\[
\sup\left\{
\abs{x\dual(x)}
\text{ tel que }
\norme{x}=1\text{ et }P_n(x)=0
\right\}<\varepsilon
\]
Soient $n>m\geqslant n_0$, et $\norme{x}=1$. Si $\sum\limits_{k=m+1}^n x\dual(e_k)f_k(x)=0$, alors $\abs{x\dual(x)}<\varepsilon$. Si à l'inverse $\sum\limits_{k=m+1}^n x\dual(e_k)f_k(x)\neq 0$, on a que
\[
\begin{array}{l}
\displaystyle
\abs{\sum_{k=m+1}^n x\dual(e_k)f_k(x)}
=
\abs{x\dual\left(\sum_{k=m+1}^n x_k e_k\right)}
=
\abs{x\dual\left(P_n(x)-P_m(x)\right)}
\\ \displaystyle
=
\abs{x\dual\left(\frac{P_n(x)-P_m(x)}{\norme{P_n(x)-P_m(x)}}\right)}\norme{P_n(x)-P_m(x)}
\leqslant
2K\abs{x\dual\left(\frac{P_n(x)-P_m(x)}{\norme{P_n(x)-P_m(x)}}\right)}
\leqslant
2K\varepsilon
\end{array}
\]
Par passage au supremum sur $x$, on obtient que $\norme{\sum\limits_{k=m+1}^n x\dual(e_k)f_k}<2K\varepsilon$, la série est donc convergente. Montrons qu'il n'y a pas d'autre décomposition que celle que l'on vient d'écrire. Soit une deuxième décomposition $\sum\limits_{n\in\mathbb{N}}y_n f_n$ de $x\dual$. Soit $n\in\mathbb{N}$, on a
\[
0=\left(\sum_{k\in\mathbb{N}}(y_k-x\dual(e_k))f_k\right)(e_n)=y_n-x\dual(e_n)
\]

Maintenant, supposons que la suite de fonctionnelles coordonnées soit une base de Schauder. Soient $x\dual\in E\dual$ et $\varepsilon>0$. Alors, $\sum\limits_{n\in\mathbb{N}}x\dual(e_n)f_n=x\dual$, il existe $n_0\in\mathbb{N}_0$ tel que pour tout $n\geqslant n_0$, $\norme{\sum\limits_{j\geqslant n}x\dual(e_j)f_j}<\varepsilon$. Soient $n\geqslant n_0$ et $x\in E$ tel que $\norme{x}=1$ et $P_n(x)=0$, on a que
\[
\abs{x\dual(x)}
=
\abs{x\dual\left(\sum_{j\in\mathbb{N}}x_j e_j\right)}
=
\abs{\sum_{j\in\mathbb{N}}x\dual(e_j)f_j(x)}
=
\abs{\sum_{j\geqslant n}x\dual(e_j)f_j(x)}
\leqslant
\norme{\sum_{j\geqslant n}x\dual(e_j)f_j}
<
\varepsilon
\]
Par passage au supremum sur $x$, on déduit que la base $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est contractante.
\end{proof}
\begin{Rem}
Dans la démonstration, on a pu voir que si la suite de fonctionnelles coordonnées $(f_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est une base de Schauder, alors toute fonctionnelle $x\dual$ s'écrit
\[
x\dual=\sum_{n\in\mathbb{N}}x\dual(e_n)f_n
\]
\end{Rem}

\begin{Rem}
On garde les notations de la propriété, et on suppose que $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est contractante. Soient $n\in\mathbb{N}$, $x\in E$ et $x\dual\in E\dual$. On a
\[
\adj{P_n}(x\dual)(x)
=
x\dual(P_n(x))
=
x\dual\left(\sum_{k=0}^n x_k e_k\right)
=
\sum_{k=0}^n x_k x\dual(e_k)
=
\sum_{k=0}^n f_k(x) x\dual(e_k)
\]
Si on note $P_n\dual$ la $n^\text{ième}$ projection associée à $(f_n)_{n\in\mathbb{N}}$, alors on a que $\adj{P_n}=P_n\dual$. On en déduit, puisque $\norme{\adj{P_n}}=\norme{P_n}$, que les bases $(e_n)_{n\in\mathbb{N}}$ et $(f_n)_{n\in\mathbb{N}}$ ont la même constante de base.
\end{Rem}

\begin{Rem}\end{Rem}
Toujours sous les mêmes hypothèses, on vérifie aisément que les fonctionnelles coordonnées associées à $(f_n)_{n\in\mathbb{N}}$ sont égales à $(ev_{e_n})_{n\in\mathbb{N}}$. De plus, si la base $(f_n)_{n\in\mathbb{N}}$ est contractante, alors l'espace est réflexif.
