\begin{Prop}\label{lipschitz}
Soient $E$ un espace vectoriel normé, $c\in\mathbb{K}_0$ et $0\neq x\dual\in E\dual$. Alors, en posant $H=\inv{x\dual}(c)$, on a
\[
\sup_{x\in H}\frac{\abs{x\dual(x)}}{\norme{x}}
=
\sup_{\substack{x\in E\\x\neq 0}}\frac{\abs{x\dual(x)}}{\norme{x}}
=
\norme{x\dual}
\]
\end{Prop}

\begin{proof}
Soit $x\in H$, et soit $\alpha\in\mathbb{K}_0$. On a
\[
\sup_{x\in H}\frac{\abs{x\dual(x)}}{\norme{x}}
=
\sup_{x\in H}\frac{\abs{x\dual(x)}}{\norme{x}}\frac{\alpha}{\alpha}
=
\sup_{x\in H}\frac{\abs{x\dual(\alpha x)}}{\norme{\alpha x}}
=
\sup_{x\in\alpha H}\frac{\abs{x\dual(x)}}{\norme{x}}
\]

Puisque $H$ est le translaté d'un sous-espace de $E$ de codimension 1, on a que $\mathbb{K}_0 H$ et $\ker(x\dual)$ partitionnent $E$. On en déduit que
\[
\sup_{x\in H}\frac{\abs{x\dual(x)}}{\norme{x}}
=
\sup_{\substack{x\in E\\x\neq 0}}\frac{\abs{x\dual(x)}}{\norme{x}}
\]

De plus,
\[
\sup_{\substack{x\in E\\x\neq 0}}\frac{\abs{x\dual(x)}}{\norme{x}}
=
\sup_{\substack{x\in S(E)\\ \alpha>0}}\frac{\abs{x\dual(\alpha x)}}{\norme{\alpha x}}
=
\sup_{\substack{x\in S(E)\\ \alpha>0}}\frac{\alpha \abs{x\dual(x)}}{\alpha \norme{x}}
=
\sup_{x\in S(E)}\abs{x\dual(x)}
=
\norme{x\dual}
\]
\end{proof}