\begin{Thm}[James]\label{jamesgeom}
Les assertions suivantes sont équivalentes:
\begin{enumerate}[(1)]
\item $E$ n'est pas réflexif
\item Quelque soit $\theta\in~]0,1[$, il existe une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E)$ et une suite $(x\dual_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E\dual)$ telles que, pour tout $n,m\in\mathbb{N}$
\[
x\dual_n(x_m) =
\begin{cases}
\theta & ~si~~~ n\leqslant m\\
0 & ~si~~~ n > k
\end{cases}
\]
\item Quelque soit $\theta\in~]0,1[$, il existe une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E)$ telle que pour tout $k<K\in\mathbb{N}$, on a $\dist(\conv(x_1,...,x_k), \conv(x_{k+1},...,x_K))\geqslant\theta$
\end{enumerate}
\end{Thm}
\begin{Rem}
La propriété (3) est aussi appelée "Condition J".
\end{Rem}
\begin{proof}
~

(1) $\Rightarrow$ (2)\\
%
Puisque $E$ n'est pas réflexif, on sait que $i(E)$ est un sous-espace fermé non trivial de $E\bidual$, et de dimension infinie. On peut alors trouver une fonctionnelle $x\tridual$ de norme 1 qui s'annule sur $i(E)$. Soient $\theta\in~]0,1[$ et $x\bidual\in E\bidual$ tels que $\norme{x\bidual}<1$ et $x\tridual(x\bidual)>\theta$. On a que $\norme{x\bidual}>\theta$. On va construire par induction les deux suites qui correspondent à ce que l'on cherche, vérifiant en plus que $x\bidual(x\dual_n)=\theta$, pour tout $n\in\mathbb{N}$.\newline

La première étape de l'induction consiste à choisir $x_0$ et $x\dual_0$. Puisque $\norme{x\bidual}>\theta$, il existe $x\dual_0\in S(E\dual)$ tel que $x\bidual(x\dual_0)=\theta$. On trouve de manière semblable $x_0\in S(E)$ tel que $x\dual_0(x_0)=\theta$.\newline

Maintenant, supposons que l'on ait $x_0,...,x_n$, $x\dual_0,...,x\dual_n$ qui satisfont aux conditions d'induction. On choisit $x\dual_{n+1}\in S(E\dual)$ qui s'annule en chaque $x_k$, tel que $x\bidual(x\dual_{n+1})=\theta$, en appliquant la condition d'Helly (\ref{hellycondition}) sur $E\dual$, avec les fonctionnelles $ev_{x_0},...,ev_{x_n}, x\bidual$, associées aux scalaires $0,...,0,\theta$, et $M=\frac{\theta}{x\tridual(x\bidual)}<1$. Ce choix est possible puisque pour tout $a,a_0,...,a_n\in\mathbb{K}$, on a

\[
\begin{array}{ll}
\abs{a\theta}
&
\displaystyle
=
\frac{x\tridual(x\bidual)}{x\tridual(x\bidual)}\theta\abs{a}
=
M\abs{x\tridual(a x\bidual)}
=
M\abs{x\tridual\left(a x\bidual + \sum_{k=0}^n a_k ev_{x_k}\right)}
\\
&
\displaystyle
\leqslant
M\norme{a x\bidual + \sum_{k=0}^n a_k ev_{x_k}}
\end{array}
\]

À nouveau, pour trouver $x_{n+1}$ qui satisfait aux conditions de l'induction, on applique la condition d'Helly sur $E$, en prenant les fonctionnelles $x\dual_0,...,x\dual_{n+1}$ associées au scalaire $\theta$, et $M=\norme{x\bidual}<1$. En effet on a, pour tout $a_0,...,a_{n+1}\in\mathbb{K}$, que
\[
\abs{\sum_{k=0}^{n+1}a_k\theta}
=
\abs{\sum_{k=0}^{n+1}a_k x\bidual(x\dual_k)}
\leqslant
\norme{x\bidual}\norme{\sum_{k=0}^{n+1}a_k x\dual_k}
=
M\norme{\sum_{k=0}^{n+1}a_k x\dual_k}
\]

Ceci termine la première implication.\newline

(2) $\Rightarrow$ (3)\\
%
Soit $\theta\in~]0,1[$, par (2) on a une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E)$ et une suite $(x\dual_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E\dual)$. Soient $k\leqslant K\in\mathbb{N}$ et $a_0,...,a_K\in\mathbb{R}^+$ tels que $\sum\limits_{l=0}^k a_l=\sum\limits_{l=k+1}^K a_l=1$. Alors
\[
\theta
=
x\dual_k\left(\sum\limits_{l=k+1}^K a_l x_l-\sum\limits_{l=0}^k a_l x_l\right)
\leqslant
\norme{x\dual_k}\norme{\sum\limits_{l=k+1}^K a_l x_l-\sum\limits_{l=0}^k a_l x_l}
=
\norme{\sum\limits_{l=k+1}^K a_l x_l-\sum\limits_{l=0}^k a_l x_l}
\]

(3) $\Rightarrow$ (1)\\
%
On procède par contraposition. Supposons que $E$ est réflexif, et soit $\theta\in~]0,1[$. Soit une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E)$. Posons $C_k=\convAdh(x_k,x_{k+1},...)\neq\emptyset$, pour $k\in\mathbb{N}$. Il est évident que quelque soit $k\in\mathbb{N}$, $C_k\supseteq C_{k+1}$. Les $C_k$ sont des convexes fermés pour la norme, donc le théorème de Mazur (\ref{mazur}) nous dit qu'ils sont également faiblement fermés. Par le théorème de Kakutani (\ref{kakutani}), puisque $E$ est réflexif, la boule unité est faiblement compacte, donc les $C_k$ étant tous bornés, ils sont aussi faiblement compacts. Puisque les $C_k$ sont des compacts emboîtés, on a que $\bigcap\limits_{k\in\mathbb{N}}C_k\neq\emptyset$.

Soit $u$ un élément de cet ensemble. On a que $u\in C_0$, donc il existe $n\in\mathbb{N}$ et des scalaires $u_0,...,u_n\in\mathbb{R}^+$ tels que $\sum\limits_{k=0}^n u_k = 1$ et $\norme{u-\sum\limits_{k=0}^n u_k x_k}\leqslant\frac{\theta}{3}$. De plus, $u\in C_{n+1}$, donc il existe $N\in\mathbb{N}$ et des scalaires $u_{n+1},...,u_N\in\mathbb{R}^+$ tels que $\sum\limits_{k=n+1}^N u_k = 1$ et $\norme{u-\sum\limits_{k=n+1}^N u_k x_k}\leqslant\frac{\theta}{3}$. Par conséquent
\[
\norme{\sum\limits_{k=0}^n u_k x_k-\sum\limits_{k=n+1}^N u_k x_k}
\leqslant
\norme{\sum\limits_{k=0}^n u_k x_k-u}+\norme{\sum\limits_{k=n+1}^N u_k x_k-u}
\leqslant
\frac{2\theta}{3}
\]
Ce qui montre que (3) est faux.
\end{proof}

\begin{Rem}
Dans la dernière implication, on a montré que si $E$ est réflexif, alors quelque soit $\theta\in~]0,1[$, la propriété (3) est fausse. De plus, la démonstration de l'implication (2) $\Rightarrow$ (3) dit que si on a (2) pour un $\theta$ fixé, alors on a (3) pour ce même $\theta$.
\end{Rem}
On obtient donc:

\begin{Corol}\label{jamesgeomexists}
Les assertions suivantes sont équivalentes:
\begin{itemize}
\item $E$ n'est pas réflexif
\item Il existe $\theta\in~]0,1[$ et deux suites $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E)$ et $(x\dual_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E\dual)$ tels que, pour tout $n,m\in\mathbb{N}$
\[
x\dual_n(x_m) =
\begin{cases}
\theta & ~si~~~ n\leqslant m\\
0 & ~si~~~ n > k
\end{cases}
\]
\item Il existe $\theta\in~]0,1[$ et une suite $(x_n)_{n\in\mathbb{N}}$ à valeurs dans $S(E)$ tels que pour tout $k<K\in\mathbb{N}$, \[\dist(\conv(x_1,...,x_k), \conv(x_{k+1},...,x_K))\geqslant\theta\]
\end{itemize}
\end{Corol}

\begin{Corol}
Si toutes les suites bornées d'un espace de Banach admettent une sous-suite faiblement convergente, alors il est réflexif.
\end{Corol}

\begin{Rem}
Ce corollaire est quelque peu suprenant, sachant qu'il donne une seule implication, alors qu'il est issu d'un théorème qui donne une équivalence. Mais c'est tout-à-fait normal, car le théorème ne caractérise qu'un seul type de suite bornée, et ne dit rien du tout à propos des autres suites. Cependant, le théorème suivant nous permet d'établir l'autre implication.
\end{Rem}

\begin{Thm}[Eberlein-\v{S}mulian]\label{eberlein}
Soit $A$ un sous-ensemble de $E$. Alors, pour la topologie faible, $\adh{A}$ est compact si et seulement si toute suite d'éléments de $A$ admet une sous-suite qui converge vers un élément de $\adh{A}$.
\end{Thm}

Pour une démonstration de ce théorème, voir \cite[p. 430-433]{EBERLEINSMULIAN}.

\begin{Rem}
Cela signifie que pour la topologie faible, compacité et compacité séquentielle sont équivalentes pour les fermés. En particulier, ceci et le théorème de Kakutani (\ref{kakutani}) nous indiquent que la boule unité est séquentiellement compacte, pour la topologie faible, si et seulement si l'espace est réflexif.
\end{Rem}


